\chapter{實驗結果}
\label{c:experiment}
\section{實驗環境}
本研究實驗大多於交大資工計算機中心電腦教室完成，其電腦配備如表 \ref{pcspec}。
\input{tables/pcspec}
\section{實驗目的}
本研究一共進行了四項實驗：
\begin{enumerate}
\item{裸機再生實驗}

透過與 Clonezilla S.E. 版本的 Partclone 進行再生速度之比較，期望在同時計算種子檔雜湊值的情況下，BitFission 版本的 Partclone 仍能順利完成映像檔製作。

\item{映像檔部署實驗}

本研究針對 HDD 與 SSD 分別進行 BitTorrent 與 Multicast 部署效率之比較，期望 BitTorrent 在電腦教室之規模下，能夠勝過 Multicast 之傳輸速率。

\item{容錯機制測試}

BitTorrent 因協議本身較 Multicast 容錯性高，本研究以網路分區(partition)進行容錯測試，期望 BitFission 能夠達成 Multicast 無法處理的網路中斷或是無回應主機等情況。

\item{系統組態設定實驗}

本實驗針對交大系計中電腦教室組態設定自動化，期望能夠在無人值守之情況，全程透過 ansible 遠端將部署完成之主機自動初始化，提供課程與學生使用之環境。

\end{enumerate}
\section{裸機再生實驗}
\input{tables/experiment_imaging_ssd.tex}
\input{tables/experiment_imaging_hdd.tex}
\section{映像檔部署實驗}
\input{tables/experiment_deployment1.tex}
\input{tables/experiment_deployment2.tex}
\input{tables/experiment_deployment3.tex}
\section{容錯機制測試}
\label{faulttolerant}
本研究使用三台虛擬機器，分別對 BitFission 與 Clonezilla S.E. 進行容錯測試，測試項目有：
\begin{enumerate}
\item 切斷網路連線後恢復

BitFission 切斷其中一台網路後，未暫停的虛擬機仍繼續部署作業，而網路恢復後需重新跟 Tracker 連線找尋同儕接續部署。而 Clonezilla S.E. 切斷其中一台網路後，未切斷網路者停滯並等待，等至網路恢復後才接續部署。
\item 暫停虛擬機器後恢復

BitFission 暫停其中一台虛擬機後，未暫停的虛擬機仍繼續部署作業，而暫停機器恢復後順利接續部署。而 Clonezilla S.E. 暫停其中一台虛擬機後，未暫停的虛擬機停滯並等待，再將暫停機器恢復後才開始繼續部署。
\item 重新啟動虛擬機器

BitFission 的客戶端在重新啟動後，再次執行的還原腳本，順利地與 Tracker 連線並找到其他同儕重新進行部署。而 Clonezilla S.E. 重啟其中一台虛擬機後，因為進度不一致，使得 Multicast 無法接續進行，必須重新進行部署。
\end{enumerate}
\section{系統組態設定實驗}
\begin{lstlisting}[label={ansible},caption= Shell commands of ansible-playbook]
ansible-playbook --extra-vars="var_host=ec324" /etc/ansible/playbook/post_deploy_stage1.yml 
ansible-playbook --extra-vars="var_host=ec324" /etc/ansible/playbook/post_deploy_stage2.yml
\end{lstlisting}
本研究於映像檔部署後進行系統組態設定，透過 ansible-playbook 平行化進行設定，實際指令如原始碼 \ref{ansible}。
post\_deploy\_stage1.yml 包含了對應 IP 位置修改主機名稱、Windows 作業系統 KMS 認證、更新印表機資訊和加入 Windows AD 網域。執行完畢後會重新啟動等待下一階段設定。
post\_deploy\_stage2.yml 包含了更變 SID 數值、更新 GPO 政策和一般軟體授權。組態設定完成後就能將機器上線運行，全程無人值守並於半小時內完成。
