\chapter{緒論}
\label{c:intro}
\section{研究動機}

目前用於 Bare-Metal Provisioning 的 OpenStack Ironic 或是 Microsoft Deployment Toolkit 沒有辦法提供多台同時部屬的解決方案，僅能透過 Server-Client 一對一的方式進行部屬。為了解決這個問題，必須要有一個方法能夠快速的部屬多台實體主機。以往在這方面的最佳方法是使用 Multicast 技術的專案，例如 Clonezilla\cite{shiau2008clonezilla}，然而 Multicast 即使在良好的網路環境下，因其 UDP 的限制造成封包遺失以及同步困難的問題，無法穩定完成所有機器的部屬。因此為了達到快速、穩定、自動化的需求，本研究將以交通大學資訊工程學系計算機中心部屬方案 BitFission 為例，研究如何利用基於 BitTorrent 協議的 EZIO 以及開源的組態管理工具 (configuration management tools) Ansible 完成自動化部屬與設定電腦教室主機群。此外，由於大量硬碟寫入操作造成硬碟損耗，本研究將透過差異式部屬減少寫入次數，解決電腦教室硬碟頻繁汰換的問題。

\begin{comment}
透過 VHD on Windows、 LVM on Linux 的 Snapshot 功能 保留完整的 base image ，可做為下次部屬的 source image。
\end{comment}

\section{研究背景}
\subsection{Bare-Metal Provisioning}
縱使在虛擬化運算高度發展的現在，裸機運算仍有其不可取代的功能性與效能，也因此為了能夠降低裸機部屬與管理的成本，裸機服務開通越顯重要。一個典型的服務開通架構，是由服務開通者(Provisioner)對主機群的各節點進行服務開通。服務開通者可以透過人工或是自動化的方式將實體主機註冊成主機群的節點，節點被註冊後由服務開通者進行部屬(Deployment)、組態管理(Configuration Management)與資源調節(Schedule)。服務開通在裸機主機群上沒有辦法透過 Hypervisor 直接操作節點，因此會利用 IPMI 或是其他工具管理節點的電源與硬體資源。此外，部屬服務也需要實體網路與硬體配合，一般而言節點使用 PXE 與服務開通者的 DHCP 伺服器溝通如何部屬作業系統映像檔。而服務的運作並非只需要作業系統，還有各項設定與管理，因此服務開通者會使用組態管理系統(Configuration Management System)，在完成部署後在節點的作業系統上進行後續設定(Post Configuration)，讓節點能夠運行目標作業。
\subsection{Deployment System}
本研究發現近年的裸機服務開通框架\cite{chandrasekar2014comparative}沒有高效率的部屬方式，大多仍是 Server-Client 一對一進行部屬，因此著手進行如何高效率部屬映像檔的研究。Kadeploy3\cite{kadeploy3}, Clonezilla\cite{shiau2008clonezilla}
\subsection{BitTorrent}
臻至成熟
\subsection{Configuration Management System}

\section{研究目標}
\begin{enumerate}
\item 降低部屬成本
\item 降低部屬時間
\item 提高部屬成功率
\item 降低設定管理成本
\item Vendor Lock-out
\end{enumerate}
\section{研究問題}
整合上述，本研究想要：

\noindent
想辦法畢業：
\begin{enumerate}
\label{q1}
\item 想辦法畢業？
\end{enumerate}



\section{研究重要性} 
想辦法畢業


